\chapter{Διεπαφή του Docker}

\section{Εισαγωγή}

Η \textbf{διεπαφή του Docker}, αναφερόμενη και ως \textbf{Docker API}, διαχειρίζεται τις ενέργειες που πρέπει να κάνει η μηχανή του Docker για να λειτουργήσει η πλατφόρμα. Χωρίς αυτό το API, δεν θα δούλευε η πλατφόρμα και απομακρυσμένα. \par
Το συγκεκριμένο API είναι υλοποιημένο στην γλώσσα προγραμματισμού Go χρησιμοποιώντας την βιβλιοθήκη του Docker SDK για να μπορεί να τρέχει σε χαμηλό επίπεδο εντολές στο σύστημα. \cite{golang}

\subsection{Η γλώσσα προγραμματισμού Go}

Η Go είναι μία γλώσσα προγραμματισμού που αναπτύχθηκε από την google και έχει παρόμοια σύνταξη με την C με την διαφορά ότι παρέχει συλλεκτη σκουπιδιών (garbage collector). Κεντρικός της φτιάχνονται γρήγορα, σταθερά και αποδοτικά επεκτάσιμα λογισμικά.

\subsubsection{Παράδειγμα στην Golang: Γεια σου κόσμε!}

\begin{minted}{go}
package main

import "fmt"

func main() {
  fmt.Println("Hello World!")
}
\end{minted}

\subsection{Βιβλιοθήκες για την διεπαφή του Docker}

Οι βιβλιοθήκες που χρησιμοποιήθηκαν για το API του Docker ήταν δύο:

\begin{itemize}
  \item Το Gin το οποίο είναι υπεύθυνο να δημιουργεί APIs.
  \item To Docker SDK η οποία είναι η επίσημη βιβλιοθήκη του Docker για την Go.
\end{itemize}

\section{Οργάνωση του API}

\begin{forest}
  for tree={
    font=\sffamily,
    minimum height=0.75cm,
    rounded corners=4pt,
    grow'=0,
    inner ysep=8pt,
    child anchor=west,
    parent anchor=south,
    anchor=west,
    calign=first,
    edge={rounded corners},
    edge path={
      \noexpand\path [draw, \forestoption{edge}]
      (!u.south west) +(12.5pt,0) |- (.child anchor)\forestoption{edge label};
    },
    before typesetting nodes={
      if n=1
        {insert before={[,phantom,minimum height=18pt]}}
        {}
    },
    fit=band,
    s sep=12pt,
    before computing xy={l=25pt},
  }
[\myfolder{}
  [{\myfolder[fgreen]{lib}}
    [init.go]
    [print.go]
  ]
  [{\myfolder{routes}}
    [build.go]
    [image.go]
    [list.go]
    [logs.go]
    [run.go]
    [stop.go]
  ]
  [app.go]
  [Dockerfile]
  [go.mod]
  [go.sum]
]
\end{forest}

\section{Παραδείγματα υλοποίησης}

Για την καλύτερη κατανόηση του API, θα μελετηθούν δύο παραδείγματα, αυτό της δημιουργίας ενός νέου container και αυτό που επιστρέφει τις πληροφορίες των τρέχων containers.

\subsection{Παράδειγμα Α: Δημιουργίας νέου container}

\subsubsection{Δομή BuildImage}

\begin{minted}{go}
type BuildImage struct {
  Name string `json:"name"`
  Path string `json:"path"`
}
\end{minted}

\subsubsection{Συνάρτηση imageBuildFunction}

Η συνάρτηση imageBuildFunction διαβάζει τα τοπικά αρχεία από το τοπικό σύστημα και δημιουργεί την βάση. Για την παρουσίαση των logs, χρησιμοποιείται η βοηθητική συνάρτηση \textbf{lib.Print}.

\begin{minted}[fontsize=\small]{go}
// imageBuildFunction is a private method that build the image.
// If something will go wrong, it returns the error, otherwise it returns nill.
func imageBuildFunction(dockerClient *client.Client, imageBuild *BuildImage) error {
  // Create the background context
  ctx, cancel := context.WithTimeout(context.Background(), 120*time.Second)
  defer cancel()

  // Create the path and then compress it to tar
  path := fmt.Sprintf("/files/%s", imageBuild.Path)
  tar, err := archive.TarWithOptions(path, &archive.TarOptions{})
  if err != nil {
    return err
  }

  opts := types.ImageBuildOptions{
    Dockerfile: "Dockerfile",
    Tags:       []string{imageBuild.Name},
    Remove:     true,
  }
  res, err := dockerClient.ImageBuild(ctx, tar, opts)
  if err != nil {
    return err
  }

  defer res.Body.Close()

  err = lib.Print(res.Body)
  if err != nil {
    return err
  }

  return nil
}
\end{minted}

\newpage
\subsubsection{Συνάρτηση Build}

Η Build δέχεται τα ορίσματα που παίρνει από τον client και του επιστρέφει πίσω μήνυμα επιτυχίας.

\begin{minted}{go}
func Build(c *gin.Context) {
  var imageBuild BuildImage

  if err := c.ShouldBindJSON(&imageBuild); err != nil {
    c.JSON(http.StatusBadRequest, gin.H{"error": err.Error()})
    return
  }

  err := imageBuildFunction(lib.InitDockerCli(), &imageBuild)
  if err != nil {
    c.JSON(http.StatusInternalServerError, gin.H{"error": err.Error()})
    return
  }

  c.JSON(http.StatusOK, gin.H{"message": "Image was built successfully"})
}
\end{minted}

\subsection{Παράδειγμα Β: Επιστροφή τρέχων containers}

\subsubsection{Δομές των containers}

\begin{minted}{go}
type ListContainer struct {
  ID       string    `json:"id"`
  Names    []string  `json:"names"`
  Ports    []uint16  `json:"ports"`
  State    string    `json:"state"`
  Status   string    `json:"status"`
  Networks []Network `json:"networks"`
  Volumes  []Volume  `json:"volumes"`
}

type Network struct {
  ID        string `json:"id"`
  IPAddress string `json:"ipAddress"`
}

type Volume struct {
  Name string `json:"name"`
  Path string `json:"path"`
}
\end{minted}

\newpage
\subsubsection{Συνάρτηση List}

\begin{minted}[fontsize=\small]{go}
// List is a function that simulates the docker ps unix command.
func List(c *gin.Context) {
  cli := lib.InitDockerCli()

  // Function that returns the currently running containers.
  containers, err := cli.ContainerList(context.Background(), types.ContainerListOptions{})
  if err != nil {
    panic(err)
  }

  // Parse data and keep only the useful information
  var containersList []ListContainer
  for _, container := range containers {
    var ports []uint16

    for _, port := range container.Ports {
      ports = append(ports, port.PrivatePort)
    }

    var networks []Network
    for _, network := range container.NetworkSettings.Networks {
      networks = append(networks, Network{
        ID:        network.NetworkID,
        IPAddress: network.IPAddress,
      })
    }

    var volumes []Volume
    for _, volume := range container.Mounts {
      volumes = append(volumes, Volume{
        Name: volume.Name,
        Path: volume.Destination,
      })
    }

    containersList = append(containersList, ListContainer{
      ID:       container.ID,
      Names:    container.Names,
      Ports:    ports,
      State:    container.State,
      Status:   container.Status,
      Networks: networks,
      Volumes:  volumes,
    })
  }

  c.JSON(http.StatusOK, containersList)
}
\end{minted}
